<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Categories on I hope it lasts longer than I could have thought</title>
    <link>https://alanli.org/categories/</link>
    <description>Recent content in Categories on I hope it lasts longer than I could have thought</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-US</language>
    
	<atom:link href="https://alanli.org/categories/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    
    <item>
      <title>轮回和重生 Samsara and a new Incarnation</title>
      <link>https://alanli.org/%E8%BD%AE%E5%9B%9E%E5%92%8C%E9%87%8D%E7%94%9F-samsara-and-a-new-incarnation/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jan 2023 20:34:20 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://alanli.org/%E8%BD%AE%E5%9B%9E%E5%92%8C%E9%87%8D%E7%94%9F-samsara-and-a-new-incarnation/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“轮回/Samsara”是个影响深远的信念，宗教上它给虚无(nihilistic)，冷漠(indifferent)的世界赋予了流转的生命力，让世界有了意义。它同时又以超验的形式解释了人往生的后的因果由来，将每一段生命连接在一起，人的生命因此而有意义和目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许这个概念最初被创建时，是人类想用有限的理解，去解释无尽的时间线上的世界是如何运转的。到现在为止，人类都无法有把握地去猜测时间的最初和尽头各是什么样的。宇宙也有轮回吗？谁知道呢，我相信这是超越我们认知范围的知识(transcendental knowledge)。作为一个不可知论者(agnostic)，无论造物主是否真的存在，我都希望宇宙，及每一个事物的可感知的终点都不是最终的归宿。这样，每当想起“我们最终都会死的”（即使是出现在脱口秀中）这句话时，心里不会那么地有无力感。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;轮回并不仅仅存在于佛教社会里，近东的犹太人早在两三千年前就已经将其实践于世俗生活中。虽然上帝的子民相信时间有起点也有终点，但每隔七七四十九年，犹太社会就会迎来一个“禧年(Jubilee)”。圣经《利未记》上说，在这一年中囚犯和奴隶将被赦免，所欠的债全部免清，（利未城的）土地被赎回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们暂且不说这样的规定操作性如何，但上帝的这道旨意即使放到今天也是无比地超前，似乎具有穿透历史的深远意义。七七四十九年，社会被重置，回到起点完成一个轮回，如此往复，在线性时间轴上完成了另一种形式的轮回。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;欧亚大陆另一侧的东土中原，轮回则残酷得多。“王侯将相，宁有种乎“，每一次朝代更替带来的都是生灵涂炭。然而分久必合，合久必分，短则十几几十年，长则两三百年，这块土地又会遭遇血洗，代价高昂地如是反复。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;我在小的时候经常被人叫去修电脑。早期的电脑软件稳定性远不如现在，兼容机经常死机。大部分的电脑问题，都可以通过重启动或者是重装驱动/软件来解决。至于是什么原因&amp;ndash;计算机是复杂工程，大概没人能说得清。以混沌系统来做类比的话，电脑运行久了，（那些内存泄漏或者是驱动bug写错buffer之类的）产生的熵就达到无法维持继续运转的程度，此时重启或者重装是唯一的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任何系统都有熵，社会运转的熵从哪里来？史书上写前朝末年通常就是政治腐败，民不聊生。财政崩溃，兵荒马乱都是社会运转出现了不可逆转的问题。这些熵是怎么积累的？&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;大富翁/Monopoly是为了教育小朋友们分配制度而设计的，看名字就知道。但是因为太好玩了，经久不衰，反而有点失去了原来的意义。大富翁想要告诉我们的是：在现有看似公平的规则下，无论一开始有多少玩家，最终游戏结束时总是会达到一个人的垄断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中还有一些有趣的点，比如：和别的智力游戏不同，玩家的策略就只需要是见到空的土地就买和能盖楼就盖楼，所以即使是玩家的初始资金相同，成功大部分都是靠运气而不是靠实力；又比如有意思的是，垄断是个极其稳定状态，是整个游戏过程里面最稳定的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大富翁形象地揭示了一个社会财富分配规律：无论每个人初始条件如何，最终达到的社会累积财富分配遵循幂法则。即帕累托分布（Pareto&amp;rsquo;s Distribution），俗称马太效应。这个结论最有意思的地方是：”无论每个人初始条件如何“。我们可以把财富分配的不平均度（基尼系数）当作这个系统的熵，它会是不可逆的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基尼系数高的国家，不论是民主制还是独裁制，都是政治腐败，民生穷困，社会成本高昂，缺乏内在动力，无法进行复杂的社会生产。一百二十年前，阿根延是世界上最富有的国家；一百二十年后，大家都在避免成为下一个阿根延，但是似乎这样的努力的终点仍然是按下痛苦的重置键。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;遥远的两千五百年前，利未城的犹太人或许就是在主动地按下重置键来避免痛苦的重生之旅。若真是这样，谁能不相信他们就是上帝的子民呢？&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
    
    
    
    <item>
      <title>普适价值 Are there universal values?</title>
      <link>https://alanli.org/%E6%99%AE%E9%80%82%E4%BB%B7%E5%80%BC-are-there-universal-values/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jan 2023 16:57:34 -0800</pubDate>
      
      <guid>https://alanli.org/%E6%99%AE%E9%80%82%E4%BB%B7%E5%80%BC-are-there-universal-values/</guid>
      <description>&lt;p&gt;假如真的有外星人存在，那么远在千万光年之遥的他们，会是以一个什么样的形式存在？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paul Graham在&lt;a href=&#34;http://www.paulgraham.com/alien.html&#34;&gt;Alien Truth&lt;/a&gt;简单探讨了这个问题：他们一定会和我们一样知道1+1=2，知道宇宙的分子重量，知道如何用科学的方法实验和建立模型。Carl Sagan也同样认为如果有外星生命，他们也会和我们一样会用数学去理解世间运行的逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我完全同意这样的看法，因为在人类数千年发展的历史中，科学是（迄今为止）最有效的认识世界的发展方式。在当下这个时代，人类仅仅离可控核聚变大规模应用只差了那么一点点。如果一切顺利，我们的征途终将是星辰大海，地球会变成人类遥远的故乡。我们有理由相信，所有的智慧生命都能够理解并应用科学来让自己的生活变得更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我还好奇更多关于他们的生活。他们是否也是社会性的？如果是，是否也有道德观？如果是，是否和我们的相近，比如规定不能杀死同类？我们无法知道确切的答案，但是我们能够用无限的想象力去猜测在异星上的他们的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在狂野幻想之前先要有一个presupposition,首先，如果没有一个具体的造物主，一个智慧文明很有是从极简单的生物体发展而来的，也不会有任何超验的知识存在，正如人类一样，生存的一切靠自己。于是人类生存和发展的经验完全可以拿来类比。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    
  </channel>
</rss>
